
Ngày nay, với sự phát triển mạnh mẽ của công nghệ và dịch vụ số, nhu cầu kết nối các thiết bị thông qua hệ thống mạng ngày càng tăng. Vì vậy, các bài toán cây phân cụm nhận được sự quan tâm của nhà nghiên cứu trong và ngoài nước. Một trong những bài toán được biết đến nhiều nhất là bài toán Cây Steiner phân cụm (Clustered Steiner Tree Problem – CluSteinerTP~\cite{chen2017clustered_steiner_tree}), một biến thể của bài toán Cây Steiner. CluSteinerTP được áp dụng trong các lĩnh vực khác nhau như thiết kế giao thông, mạng máy tính, các loại hình liên cụm, v.v. Gần đây, bài toán Cây phân cụm với đường đi ngắn nhất (Clustered Shortest-Path Tree - CluSPT )  đã được giới thiệu là bài toán cơ sở trong các vấn đề tối ưu thiết kế hóa hệ thống mạng. Do CluSPT là bài toán NP-khó~\cite{demidio2019hardness}, nên các hướng tiếp cận hiệu quả là sử dụng giải thuật gần đúng để giải quyết các trường hợp CluSPT với số chiều lớn. 

Các thuật toán tiến hóa (Evolutionary Algorithms - EAs) là một nhóm các thuật toán tối ưu hóa toàn cục đã được chứng minh là có hiệu quả trong việc giải quyết nhiều loại vấn đề, cả về lý thuyết và thực tiễn\cite{back1996evolutionary}. Cơ chế của EAs dựa trên chọn lọc tự nhiên và học thuyết Darwin ‘‘sự tồn tại của kẻ mạnh nhất”, chất lượng của các cá thể trong quần thể luôn được cải thiện sau mỗi thế hệ. Gần đây, thuật toán tiến hóa đa nhân tố (Multifactorial Evolutionary Algorithm - MFEA)\cite{gupta2016mfea} nổi lên như là một trong những biến thể hiệu quả nhất của EAs có thể được áp dụng để giải quyết nhiều bài toán cùng một lúc. Không chỉ tiết kiệm tài nguyên, MFEA được xây dựng trên nền tảng cho phép sự trao đổi thông tin di truyền giữa các bài toán khác nhau, giúp lời giải có thể thoát khỏi hội tụ địa phương, một yếu điểm của EAs.

Đây không phải là nghiên cứu đầu tiên sử dụng MFEA cho bài toán CluSPT, nhưng trong quá trình tìm hiểu, nghiên cứu đã phân tích những hạn chế của những nghiên cứu trước và hạn chế quan trọng nhất, cũng như lớn nhất, chính là việc chỉ áp dụng được trên đồ thị đầy đủ \cite{thanh2018cmfea}\cite{binh2018emfea}. Với thuật toán MFEA được đề xuất, mọi lời giải trả về đều là một lời giải hợp lệ. Hơn nữa, việc kết hợp thuật toán chính xác như Dijkstra với thuật toán xấp xỉ MFEA đem lại lời giải tốt hơn so với các nghiên cứu trước đây. Một phần kêt quả nghiên cứu đã được công tố tại~\cite{binh2019dijkstra}.
Các đóng góp thêm mới trong đồ án được liệt kê như sau:
\begin{itemize}
	\item Đề xuất cách biểu diễn cá thể mới cho bài toán CluSPT tối ưu về tài nguyên sử dụng. Ưu thế này thể hiện rõ hơn khi đồ thị đầu vào có số chiều lớn.
	\item Thiết kế một phương thức sửa chữa cá thể không hợp lệ. Số vị trí sửa tối đa trên cá thể cũng được thảo luận và chứng minh.
	\item Xử lý kiến trúc phân cụm của CluSPT bằng thuật toán hai mức, chia bài toán thành một bài toán xấp xỉ và một bài toán chính xác.
	\item Xây dựng cách tính hàm mục tiêu hiệu quả dựa vào bộ nhớ để tăng tốc độ của thuật toán.
	\item Phân tích kết quả thực nghiệm trên đa dạng bộ dữ liệu để minh chứng hiệu quả của thuật toán đề xuất cũng như yếu tố ảnh hưởng đến chất lượng của thuật toán.
\end{itemize}

Đồ án này được xây dựng bao gồm các chương như sau:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Chương 1} trình bày khái quát về các thuật toán xấp xỉ, gần đúng phổ biến hiện tại và đặc biệt là giải thuật di truyền và giải thuật tiến hóa đa nhân tố.
	\item \textbf{Chương 2} giới thiệu bài toán Cây khung phân cụm có đường đi ngắn nhất (CluSPT).
	\item \textbf{Chương 3} đề xuất một chiến lược mã hóa mới cho bài toán CluSPT hiệu quả trên cả đồ thị thưa và đầy đủ.
	\item \textbf{Chương 4} đề xuất một cách áp dụng giải thuật tiến hóa đa nhân tố giải bài toán CluSPT.
	\item \textbf{Chương 5} phân tích kết quả thực nghiệm của thuật toán cũng như chiến lược mã hóa đề xuất trên đa dạng bộ dữ liệu và so sánh với các thuật toán tốt nhất trước đó giải bài toán  CluSPT. 
\end{itemize}


